你好，我是杨四正，今天我和你分享的主题是 Merger 合并器。

在上一课时中，我们分析 MergeableClusterInvoker 的具体实现时讲解过这样的内容：MergeableClusterInvoker 中会读取 URL 中的 merger 参数值，如果 merger 参数以 "." 开头，则表示 "." 后的内容是一个方法名，这个方法名是远程目标方法的返回类型中的一个方法，MergeableClusterInvoker 在拿到所有 Invoker 返回的结果对象之后，会遍历每个返回结果，并调用 merger 参数指定的方法，合并这些结果值。

其实，除了上述指定 Merger 方法名称的合并方式之外，Dubbo 内部还提供了很多默认的 Merger 实现，这也就是本课时将要分析的内容。本课时将详细介绍 MergerFactory 工厂类、Merger 接口以及针对 Java 中常见数据类型的 Merger 实现。

### MergerFactory

在 MergeableClusterInvoker 使用默认 Merger 实现的时候，会**通过 MergerFactory 以及服务接口返回值类型（returnType），选择合适的 Merger 实现**。

在 MergerFactory 中维护了一个 ConcurrentHashMap 集合（即 MERGER_CACHE 字段），用来缓存服务接口返回值类型与 Merger 实例之间的映射关系。

MergerFactory.getMerger() 方法会根据传入的 returnType 类型，从 MERGER_CACHE 缓存中查找相应的 Merger 实现，下面我们来看该方法的具体实现：
```
public static <T> Merger<T> getMerger(Class<T> returnType) {

    if (returnType == null) { // returnType为空，直接抛出异常

        throw new IllegalArgumentException("returnType is null");

    }

    Merger result;

    if (returnType.isArray()) { // returnType为数组类型

        // 获取数组中元素的类型

        Class type = returnType.getComponentType();

        // 获取元素类型对应的Merger实现

        result = MERGER_CACHE.get(type);

        if (result == null) {

            loadMergers();

            result = MERGER_CACHE.get(type);

        }

        // 如果Dubbo没有提供元素类型对应的Merger实现，则返回ArrayMerger

        if (result == null && !type.isPrimitive()) {

            result = ArrayMerger.INSTANCE;

        }

    } else {

        // 如果returnType不是数组类型，则直接从MERGER_CACHE缓存查找对应的Merger实例

        result = MERGER_CACHE.get(returnType);

        if (result == null) {

            loadMergers();

            result = MERGER_CACHE.get(returnType);

        }

    }

    return result;

}
```

loadMergers() 方法会通过 Dubbo SPI 方式加载 Merger 接口全部扩展实现的名称，并填充到 MERGER_CACHE 集合中，具体实现如下：
```
static void loadMergers() {

    // 获取Merger接口的所有扩展名称

    Set<String> names = ExtensionLoader.getExtensionLoader(Merger.class)

            .getSupportedExtensions();

    for (String name : names) { // 遍历所有Merger扩展实现

        Merger m = ExtensionLoader.getExtensionLoader(Merger.class).getExtension(name);

        // 将Merger实例与对应returnType的映射关系记录到MERGER_CACHE集合中

        MERGER_CACHE.putIfAbsent(ReflectUtils.getGenericClass(m.getClass()), m);

    }

}
```

### ArrayMerger

在 Dubbo 中提供了处理不同类型返回值的 Merger 实现，其中不仅有处理 boolean[]、byte[]、char[]、double[]、float[]、int[]、long[]、short[] 等**基础类型数组**的 Merger 实现，还有处理 List、Set、Map 等**集合类**的 Merger 实现，具体继承关系如下图所示：

![Lark20201208-135542.png](assets/CgqCHl_PFWiAbmfPAAPxSnmLN4s499.png)

Merger 继承关系图

我们首先来看 ArrayMerger 实现：**当服务接口的返回值为数组的时候，会使用 ArrayMerger 将多个数组合并成一个数组，也就是将二维数组拍平成一维数组**。ArrayMerger.merge() 方法的具体实现如下：
```
public Object[] merge(Object[]... items) {

    if (ArrayUtils.isEmpty(items)) {

        // 传入的结果集合为空，则直接返回空数组

        return new Object[0];

    }

    int i = 0;

    // 查找第一个不为null的结果

    while (i < items.length && items[i] == null) {

        i++;

    }

    // 所有items数组中全部结果都为null，则直接返回空数组

    if (i == items.length) {

        return new Object[0];

    }

    Class<?> type = items[i].getClass().getComponentType();

    int totalLen = 0;

    for (; i < items.length; i++) {

        if (items[i] == null) { // 忽略为null的结果

            continue;

        }

        Class<?> itemType = items[i].getClass().getComponentType();

        if (itemType != type) { // 保证类型相同

            throw new IllegalArgumentException("Arguments' types are different");

        }

        totalLen += items[i].length;

    }

    if (totalLen == 0) { // 确定最终数组的长度

        return new Object[0];

    }

    Object result = Array.newInstance(type, totalLen);

    int index = 0;

    // 遍历全部的结果数组，将items二维数组中的每个元素都加到result中，形成一维数组

    for (Object[] array : items) {

        if (array != null) {

            for (int j = 0; j < array.length; j++) {

                Array.set(result, index++, array[j]);

            }

        }

    }

    return (Object[]) result;

}
```

其他基础数据类型数组的 Merger 实现，与 ArrayMerger 的实现非常类似，都是将相应类型的二维数组拍平成同类型的一维数组，这里以 IntArrayMerger 为例进行分析：
```
public int[] merge(int[]... items) {

    if (ArrayUtils.isEmpty(items)) {

        // 检测传入的多个int[]不能为空

        return new int[0];

    }

    // 直接使用Stream的API将多个int[]数组拍平成一个int[]数组

    return Arrays.stream(items).filter(Objects::nonNull)

            .flatMapToInt(Arrays::stream)

            .toArray();

}
```

剩余的其他基础类型的 Merger 实现类，例如，FloatArrayMerger、IntArrayMerger、LongArrayMerger、BooleanArrayMerger、ByteArrayMerger、CharArrayMerger、DoubleArrayMerger 等，这里就不再赘述，你若感兴趣的话可以参考[源码](https://github.com/xxxlxy2008/dubbo)进行学习。

### MapMerger

SetMerger、ListMerger 和 MapMerger 是针对 Set 、List 和 Map 返回值的 Merger 实现，它们会**将多个 Set（或 List、Map）集合合并成一个 Set（或 List、Map）集合**，核心原理与 ArrayMerger 的实现类似。这里我们先来看 MapMerger 的核心实现：
```
public Map<?, ?> merge(Map<?, ?>... items) {

    if (ArrayUtils.isEmpty(items)) {

        // 空结果集时，这就返回空Map

        return Collections.emptyMap();

    }

    // 将items中所有Map集合中的KV，添加到result这一个Map集合中

    Map<Object, Object> result = new HashMap<Object, Object>();

    Stream.of(items).filter(Objects::nonNull).forEach(result::putAll);

    return result;

}
```

接下来再看 SetMerger 和 ListMerger 的核心实现：
```
public Set<Object> merge(Set<?>... items) {

    if (ArrayUtils.isEmpty(items)) {

        // 空结果集时，这就返回空Set集合

        return Collections.emptySet();

    }

    // 创建一个新的HashSet集合，传入的所有Set集合都添加到result中

    Set<Object> result = new HashSet<Object>();

    Stream.of(items).filter(Objects::nonNull).forEach(result::addAll);

    return result;

}

public List<Object> merge(List<?>... items) {

    if (ArrayUtils.isEmpty(items)) {

        // 空结果集时，这就返回空Set集合

        return Collections.emptyList();

    }

    // 通过Stream API将传入的所有List集合拍平成一个List集合并返回

    return Stream.of(items).filter(Objects::nonNull)

            .flatMap(Collection::stream)

            .collect(Collectors.toList());

}
```

### 自定义 Merger 扩展实现

介绍完 Dubbo 自带的 Merger 实现之后，下面我们还可以尝试动手写一个自己的 Merger 实现，这里我们以 dubbo-demo-xml 中的 Provider 和 Consumer 为例进行修改。

首先我们在 dubbo-demo-xml-provider 示例模块中**发布两个服务**，分别属于 groupA 和 groupB，相应的 dubbo-provider.xml 配置如下：
```
<beans xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"

       xmlns:dubbo="http://dubbo.apache.org/schema/dubbo"

       xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"

       xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans-4.3.xsd

       http://dubbo.apache.org/schema/dubbo http://dubbo.apache.org/schema/dubbo/dubbo.xsd">

    <dubbo:application metadata-type="remote" name="demo-provider"/>

    <dubbo:metadata-report address="zookeeper://127.0.0.1:2181"/>

    <dubbo:registry address="zookeeper://127.0.0.1:2181"/>

    <dubbo:protocol name="dubbo"/>

    <!-- 配置两个Spring Bean -->

    <bean id="demoService" class="org.apache.dubbo.demo.provider.DemoServiceImpl"/>

    <bean id="demoServiceB" class="org.apache.dubbo.demo.provider.DemoServiceImpl"/>

    <!-- 将demoService和demoServiceB两个Spring Bean作为服务发布出去，分别属于groupA和groupB-->

    <dubbo:service interface="org.apache.dubbo.demo.DemoService" ref="demoService" group="groupA"/>

    <dubbo:service interface="org.apache.dubbo.demo.DemoService" ref="demoServiceB" group="groupB"/>

</beans>
```

接下来，在 dubbo-demo-xml-consumer 示例模块中**进行服务引用**，dubbo-consumer.xml 配置文件的具体内容如下：
```
<beans xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"

       xmlns:dubbo="http://dubbo.apache.org/schema/dubbo"

       xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"

       xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans-4.3.xsd

       http://dubbo.apache.org/schema/dubbo http://dubbo.apache.org/schema/dubbo/dubbo.xsd">

    <dubbo:application name="demo-consumer"/>

    <dubbo:registry address="zookeeper://127.0.0.1:2181"/>

    <!-- 引用DemoService，这里指定了group为*，即可以引用任何group的Provider，同时merger设置为true，即需要对结果进行合并-->

    <dubbo:reference id="demoService" check="false" interface="org.apache.dubbo.demo.DemoService" group="*" merger="true"/>

</beans>
```

然后，在 dubbo-demo-xml-consumer 示例模块的 /resources/META-INF/dubbo 目录下，添加一个名为 org.apache.dubbo.rpc.cluster.Merger 的 Dubbo SPI 配置文件，其内容如下：
```
String=org.apache.dubbo.demo.consumer.StringMerger
```

StringMerger 实现了前面介绍的 Merger 接口，它**会将多个 Provider 节点返回的 String 结果值拼接起来**，具体实现如下：
```
public class StringMerger implements Merger<String> {

    @Override

    public String merge(String... items) {

        if (ArrayUtils.isEmpty(items)) { // 检测空返回值

            return "";

        }

        String result = "";

        for (String item : items) { // 通过竖线将多个Provider的返回值拼接起来

            result += item + "|";

        }

        return result;

    }

}
```

最后，我们依次启动 Zookeeper、dubbo-demo-xml-provider 示例模块和 dubbo-demo-xml-consumer 示例模块。在控制台中我们会看到如下输出：
```
result: Hello world, response from provider: 172.17.108.179:20880|Hello world, response from provider: 172.17.108.179:20880|
```

### 总结

本课时我们重点介绍了 MergeableCluster 中涉及的 Merger 合并器相关的知识点。

- 首先，我们介绍了 MergerFactory 工厂类的核心功能，它可以配合远程方法调用的返回值，选择对应的 Merger 实现，完成结果的合并。
- 然后，我们深入分析了 Dubbo 自带的 Merger 实现类，涉及 Java 中各个基础类型数组的 Merger 合并器实现，例如，IntArrayMerger、LongArrayMerger 等，它们都是将多个特定类型的一维数组拍平成相同类型的一维数组。
- 除了这些基础类型数组的 Merger 实现，Dubbo 还提供了 List、Set、Map 等集合类的 Merger 实现，它们的核心是将多个集合中的元素整理到一个同类型的集合中。
- 最后，我们还以 StringMerger 为例，介绍了如何自定义 Merger 合并器。